\chapter{Acervo da Biblioteca}
\label{chap:acervo}

A biblioteca do Campus Gama conta atualmente com 2810 exemplares de 961 títulos distintos, englobando livros e normas técnicas. Movimenta cerca de 7.757 empréstimos/renovações
a discentes em um ano, das quais $51\%$ são livros da área de Matemática e Ciências Naturais (Área 5 da classificação CDU).

Ao mesmo tempo, está disponibilizado a todos os alunos a biblioteca online de e-books EBRARY, de propriedade da ProQuest. A \textit{Ebrary} permite o acesso online e o download de seus 
livros a qualquer aluno do campus. O download pode ser feito em PDF – capítulo a capítulo – ou como diretamente um e-book com ADOBE DRM (\textit{Digital Rights Management}), em que a visualização
expira simulando o final do empréstimo. A UnB é signatária da modalidade ACADEMIC COMPLETE da \textit{Ebrary}, que apresenta mais de 80.000 títulos, dos quais podemos ressaltar especificamente
para o curso de Engenharia de Software:

\begin{itemize}
 \item  $6.424$ títulos de Engenharia e Tecnologia;
\item  $2.139$ títulos de Computação e TI;
\item  $3.169$ títulos de Ciências Naturais
\end{itemize}

As ementas das disciplinas sempre buscam incluir pelo menos um livro virtual desta biblioteca para facilitar o acesso discente. A seguir, há 3 exemplos de disciplinas específicas do 
curso de Engenharia Software: 
\begin{itemize}
 \item Paradigmas de Programação: são 80 vagas anuais e todos os livros da ementa são e-books disponíveis na EBRARY (12 livros no total) e/ou de acesso aberto - i.e. Open Access (3 livros no total). Isto resulta em um livro para menos de 6 vagas anuais – conceito correspondente a 5, após ajustes para acervo virtual.
  \item Introdução a Computação Gráfica: são 40 vagas anuais, há disponíveis na biblioteca 6 exemplares da bibliografia básica, e todos os demais livros da ementa são e-books disponíveis na EBRARY. Isto resulta em um livro para menos de 6 vagas anuais – conceito correspondente a 5, após ajustes para acervo virtual.
  \item Desenvolvimento Avançado de Software: são 80 vagas anuais e na ementa constam 3 e-books disponíveis na EBRARY e o livro C.R.U.I.S.E. Component Reuse in Software Engineering (Almeida, E., Álvaro, A., Cardoso, V., Mascena, J., Burégio, V., Nascimento, Lucrédio, D., Meira, S.,) está disponível para download na página da CESAR - UFPE (Open Acess). Há também 5 exemplares da bibliografia básica na biblioteca do campus, além de 27 exemplares da bibliografia complementar. Isto resulta em um livro para menos de 6 vagas anuais - conceito correspondente a 5, após ajustes para acervo virtual.
\end{itemize}


